Ette tuli Peter Ilwes ja kaibas, et tema olewat 9. Sept. ööse aijan trepi paal maganu, kui saksa kodust äraoliwa. Temal olewat raha kot püksi karmanin olnu, sääl seen 13 rbl. paberi raha nink paar rubl. wallalist raha nink üts 3 teraga wäits, mis 1 rbl. masnu. Tema oli õdangu rahapunga püksi karmanist wälja wõtnu nink pääaluse koti alla pandnu. Hommungu oli tema ülesse äranu, oma magamise koti kätte wõtnu nink talli manu wiinu, aga raha punga es ole enne meele tulnu, kui talli nanu oli saanu. Sis oli tema tagasi lännu otsma, nink es ole midagi enamb leidnu, Ann Keldre oli sääl põrmandu rõiwit wälja klopnu. Tema (Peter Ilwes) oli kohe Anne tagan otsnu, ent se oli pöningu pääle lännu, tuli säält maha nink jälle aija trepi pääle. Sis küssi mina: Kas sa midagi löisi, mina uneti midagi seia? Ann küsse: Mis ta asi oli? Mina ütle: Oli mis oli, anna enne kätte, kui ära lõisit. Ann koste wasta: Tija ei ma ka" Sis wõti ma hobuse nink künni kartohwli ära nink küsse sis: Ann, kas sa jo ära otse, anna nüüd kätte. Ann koste: Kui ostat pudeli pairist, sis ma anna kätte, nink mina koste wasta: Mina anna wai kats pudelit, kui ma enne käte saa. Kui ma peran jälle küsse, sis ütel ta, : Kui paljo sull oli nink pääle seele ütel ta iks kui ma küsse: Ei tija ma.
Ann Keldre tuli kohtukutsmise pääle ette nink ütel, et tema sellest raha pungast midagi ei tija. Peter Ilwes olewat hommungu wara ülestulnu nink wee perra lännu. Peran seda, kui ta wee oli äratoonu, sis oli tema minu otsnu, nink küsse minu käest: Ka sa midagi trepi päält löisi. Mina küsse: Mis ta asi sis oli, ütle omite (mis asi ta sis oli) ent tema es nimeta mitte, et temal raha kaonu om.
Pöningule mina es sa mitte nink es wiksi ka sell hommungul mitte saapid. Peeter Ilwes naard iks nink mina naari ka nink ütli sis ka: Anna pudel parist, sis saat kätte. Peter ütel: Ma anna wai kats. Nink kui Peter Ilwes ärateese, et raha tõteste minu käen oli, milles es pane tema sis mulle kohe kotsilt pääle, et anna enne minu raha kätte.
Mõisteti:
Kuna Ann Keldre esi oma suuga om tunnistanu, anna pudel pairist, sis saad oma kaotud asja kätte, sis peab Ann Keldre Liiwima talurahwa eraseaduse r. prg. 33 perra kats kolmandiku sellest leitu rahast s. v 10 rbl. siin 14 päiwa seen wäljamaksma.
Se kohtu mõistus saije kohtukäijile kuulutedus nink T. S. r prg. 773 ja 774 ära seletedus n.n.e.
Pääkohtumees: J. Kroon [allkiri]
Kohtumees: J. Meister [allkiri]
Abikohtumees: J. Kõiw [allkiri]
Ann Keldre No 33 kohtumõistuse perra 10 rbl. (kümme rbl) äramasnu sel 29. Oct. 1882.
Peter Ilwes seda raha 10 rbl. (kümme rbl. sel 30 Oct. wastawõtnu nink tunnistuses, et raha kätte saanu, oma käega nime alla kirjutanu.
wasta wõtnu küüme Rupla Peter Ilwes
